% Created 2021-08-28 sáb 09:15
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[a4paper]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{times}
\author{Ernest Henry Shackleton}
\date{\today}
\title{Ruby Kōan on Debian GNU/Linux\\\medskip
\large Los Koans te acompañan por el camino hacia la iluminación para aprender Ruby.}
\hypersetup{
 pdfauthor={Ernest Henry Shackleton},
 pdftitle={Ruby Kōan on Debian GNU/Linux},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={Metodología practica de formación en el lenguaje de programación Ruby},
 pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.5)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\setlength{\unitlength}{1cm}
\thicklines
\begin{picture}(10,6)
\put(2,2.2){\line(1,0){6}}
\put(2,2.2){\circle{2}}
\put(6,2.2){\oval(4,2)[r]}
\end{picture}


\maketitle
Un programador estaba codificando software. Sus dedos bailaban al ritmo de los sonidos que emitia su teclado mecanico. Y el programa se ejecutó como un viento suave.

¡Excelente!, ¡Tu técnica es impecable!,  dijo el fundador de la organizacion.

--¿Técnica? - dijo el programador volviéndose de su terminal -. Lo que sigo es el Tao, ¡más allá de todas las técnicas! Cuando comencé a programar, veía ante mí todo el problema en una sola masa. Después de tres años ya no vi esta masa. En cambio, usé subrutinas. Pero ahora no veo nada. Todo mi ser existe en un vacío, mis sentidos están inactivos. Mi espíritu, libre para trabajar sin planes, sigue su propio instinto. En resumen, mi programa se escribe solo. Es cierto que a veces surgen problemas difíciles. Los veo venir, voy más despacio, miro en silencio. Luego cambio una sola línea de código y las dificultades se desvanecen como bocanadas de humo. Luego compilo el programa. Me quedo quieto y dejo que la alegría del trabajo llene mi ser. Cierro los ojos por un momento y luego cierro la sesión de mi Debian gnu-linux.

¡Ojalá todos los programadores fueran tan sabios!.


\part{Introducción}
\label{sec:orga117298}
\textbf{Aprender a programar mientras se repara el programa}. Así resumo esta metodología, que también es el software en cuestión.  Los koanes de Ruby, es un proyecto divergente, para la formación de codificadores mediante el lenguaje de programación Ruby.

Si quieres iniciarte en la programación llegaste a un buen documento, que puede servirte de auto-iniciación o guía. No necesitas ningún conocimiento previo en programación, pero si un deseo profundo de aprender a programar.


\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/shackleton/Proyectos/itechile.cl/debianday/img/ouyang.png}
\end{center}

``Una mente vacía, es mas útil que una mente con dudas''

\part{Que es Ruby?}
\label{sec:org8989560}

\begin{itemize}
\item Ruby es un lenguaje multiplataforma, interpretado y orientado a objetos, dinámico y de código abierto enfocado en la simplicidad y productividad.

\item Ruby fue diseñado por Yukihiro Matsumoto ('Matz') en 1993, con el Principio de la Menor Sorpresa: Matz dice ``quería minimizar mi frustración mientras programo, y eso conllevaba minimizar mi esfuerzo. Este es el principal objetivo de Ruby. Quiero divertirme mientras programo. Después de lanzar Ruby y probarlo mucha gente, ellos me dijeron que sentían lo mismo que yo. Ellos fueron los que acuñaron el término de ''Principio de Menor Sorpresa``.
\item En el año 2004 hubo un boom en el interés por Ruby, debido a Ruby on Rails: el entorno para desarrollo web de David Heinemeier Hansson.

Su elegante sintaxis se siente natural al leerla y fácil al escribirla.
\end{itemize}

\begin{verbatim}
# Ruby sabe lo que tu
# quieres, aun si quieres
# hacer matemáticas
# en un Arreglo completo
ciudades = %w[ Londres
              Oslo
              París
              Ámsterdam
              Berlín ]
visitado = %w[Berlín Oslo]

puts "Aun necesito " +
     "visitar las " +
     "siguientes ciudades:",
     ciudades - visitado
\end{verbatim}

\part{Que es un kōan?}
\label{sec:orge207879}

Un kōan (公案; japonés: kōan, del chino: gōng'àn) es, en la tradición zen, un problema que el maestro plantea al alumno para comprobar sus progresos. Muchas veces el kōan parece un problema absurdo, ilógico o banal. Para resolverlo el novicio debe desligarse del pensamiento racional común para así entrar en un sentido racional más elevado y así aumentar su nivel de conciencia para intuir lo que en realidad le está preguntando el maestro, que trasciende al sentido literal de las palabras.

En otras palabras los koans son acertijos que el maestro de zen entrega a sus discípulos para ayudarles a desarrollar el pensamiento lateral, es decir, la parte más intuitiva de su mente.

Cuando la mente esta quieta, cuando la mente está en silencio, adviene lo nuevo. En esos instantes, la ESENCIA, el BUDDHATA, se escapa del intelecto y en ausencia del YO experimenta ESO que no es del tiempo\ldots{}


\part{Que son los Ruby Koans?}
\label{sec:org1f942fb}

Los Koans te acompañan por el camino hacia la iluminación para aprender Ruby. El objetivo es aprender el lenguaje, la sintaxis, la estructura de Ruby y algunas funciones y bibliotecas comunes. También la cultura. Probar no es solo algo a lo que prestamos atención, sino algo en lo que vivimos. Es esencial en su búsqueda aprender y hacer grandes cosas en el idioma.

Los koans se dividen en áreas por archivo, los hash se tratan en \textbf{about\textsubscript{hashes.rb}}, los módulos se introducen en \textbf{about\textsubscript{modules.rb}}, etc. Se presentan en orden en el archivo \textbf{path\textsubscript{to}\textsubscript{enlightenment.rb}}.

Cada koan aumenta su conocimiento de Ruby y se basa en sí mismo. Se detendrá en el primer lugar que necesite corregir.

Algunos koans simplemente necesitan que se sustituya la respuesta correcta por una incorrecta. Algunos, sin embargo, requieren que proporciones tu propia respuesta. Si ve el método \_\_ (un subrayado doble) en la lista, es una sugerencia para que proporcione su propio código para que funcione correctamente.

\part{Instalando Ruby}
\label{sec:orgeae61c2}

\chapter{apt (Debian or Ubuntu)}
\label{sec:orgf34a776}

Debian GNU / Linux y Ubuntu usan el administrador de paquetes apt. Puedes usarlo así:

\begin{verbatim}
sudo apt-get install ruby-full
\end{verbatim}

\chapter{rbenv (Unix-Like)}
\label{sec:orga8d8898}

rbenv le permite administrar múltiples instalaciones de Ruby. Si bien no puede instalar Ruby de forma predeterminada, su complemento ruby-build puede hacerlo. Ambas herramientas están disponibles para macOS, Linux u otros sistemas operativos similares a UNIX.
\url{https://github.com/rbenv/}

\chapter{RubyInstaller (Windows)}
\label{sec:orgd3afe11}

En Windows, RubyInstaller le brinda todo lo que necesita para configurar un entorno de desarrollo Ruby completo.
\url{https://rubyinstaller.org/}


\part{¿Qué editores puedo utilizar?}
\label{sec:org7a49409}

Realmente puede usar cualquier editor que desee, pero aquí hay algunas sugerencias:

\chapter{Emacs}
\label{sec:orgba55746}
\chapter{RubyMine}
\label{sec:org9c93ffd}
\chapter{VSCode}
\label{sec:org54e6211}
\chapter{Vim}
\label{sec:org0666a39}
\chapter{TextMate}
\label{sec:orgc8a7526}

\part{Descargando el proyecto Ruby koan}
\label{sec:orga6a267a}

\url{https://github.com/edgecase/ruby\_koans/blob/master/download/rubykoans.zip}



\part{Repositorio de comparación}
\label{sec:orgf327530}


\url{https://salsa.debian.org/shackleton/ruby-koans}
\end{document}
